\documentclass[
  12pt,
  openright,
  twoside,
  a4paper,
  english,
  french,
  spanish,
  brazil
]{abntex2}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage{abntex2cite}
\usepackage{customization}

\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
\renewcommand{\backref}{}
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi
}

\titulo{Guia de Acessibilidade Digital}
\autor{Grupo 06}
\local{Brasília, Brasil}
\data{2024, v1.3.0}
\orientador{Rejane Figueiredo}
\instituicao{
  Universidade de Brasília
  \par
  Faculdade do Gama
}
\tipotrabalho{Relatório técnico}
\preambulo{
  Trabalho submetido à disciplina de Interação Humano-Computador da Universidade
  de Brasília, ministrada pela professora Rejane Figueiredo.
}

\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  filecolor=magenta,
  urlcolor=blue,
  bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt}
\makeatother

\newcommand{\quadroname}{Quadro}
\newcommand{\listofquadrosname}{Lista de quadros}

\newfloat[chapter]{quadro}{loq}{\quadroname}
\newlistof{listofquadros}{loq}{\listofquadrosname}
\newlistentry{quadro}{loq}{0}

\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\counterwithout{quadro}{chapter}
\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space}
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{quadro}{hbtp}

\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

\makeindex

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
\frenchspacing

\pretextual
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*

\begin{agradecimentos}
  Os agradecimentos principais são direcionados à professora Rejane Figueiredo,
  que ministrou a disciplina de Interação Humano-Computador. Sua dedicação e
  paciência foram fundamentais para o desenvolvimento deste guia.
\end{agradecimentos}

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Segundo a \citeonline[3.1-3.2]{NBR6028:2003}, o resumo deve ressaltar o
 objetivo, o método, os resultados e as conclusões do documento. A ordem e a extensão
 destes itens dependem do tipo de resumo (informativo ou indicativo) e do
 tratamento que cada item recebe no documento original. O resumo deve ser
 precedido da referência do documento, com exceção do resumo inserido no
 próprio documento. (\ldots) As palavras-chave devem figurar logo abaixo do
 resumo, antecedidas da expressão Palavras-chave:, separadas entre si por
 ponto e finalizadas também por ponto.

  \textbf{Palavras-chave}:
  Interação Humano-Computador. Guia de acessibilidade digital. Design de
  serviços. Pessoas com deficiência. Tecnologia da informação. Experiência do
  usuário. Acessibilidade.
\end{resumo}

\cleardoublepage

\begin{siglas}
  \item[ASES] Avaliador e Simulador de Acessibilidade em Sítios
  \item[CSS] \textit{Cascading Style Sheets}
  \item[DOM] \textit{Document Object Model}
  \item[eMAG] Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico
  \item[IHC] Interação Humano-Computador
  \item[HTML] \textit{HyperText Markup Language}
  \item[IBGE] Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
  \item[PCD] Pessoas com Deficiência
  \item[TI] Tecnologia da Informação
  \item[W3C] \textit{World Wide Web Consortium}
  \item[WAI] \textit{Web Accessibility Initiative}
  \item[WCAG] \textit{Web Content Accessibility Guidelines}
  \item[WAI-ARIA] \textit{Web Accessibility Initiative - Accessible Rich Internet Applications}
  \item[XHTML] \textit{eXtensible HyperText Markup Language}
  \item[XML] \textit{eXtensible Markup Language}
  % \item[DS] Design de Serviços
  % \item[UCD] \textit{User-Centered Design}
  % \item[UX] \textit{User Experience}
  % \item[ISO] \textit{International Organization for Standardization}
  % \item[IHIP] \textit{Intangible, Heterogeneous, Inseparable and Perishable}
\end{siglas}

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

\textual

\chapter{Introdução}

Este guia de acessibilidade digital foi criado como resultado da disciplina de
IHC da Faculdade do Gama da Universidade de Brasília, com o intuito de aplicar e
demonstrar os conhecimentos dos estudantes do grupo sobre os conteúdos
apresentados na disciplina durante o primeiro semestre de 2024.

O objetivo é oferecer a todo profissional da área de TI subsídios teóricos e
práticos, tanto no âmbito documental e ferramental, para que o desenvolvedor
possa compreender os conceitos sobre IHC e aplique estratégias de transformação
digital acessível, considerando que o sistema a ser desenvolvido será adequado à
PCDs e implemente a estrutura de acessibilidade definida pelo Governo Federal.

Esse material se faz de grande importância para manter os conhecimentos
``frescos'' sobre acessibilidade na web, seja para o profissional que não
conhece o tema ter a oportunidade de estudá-lo, como para o mais experiente
consultar informações técnicas.

A acessibilidade digital importa pois, de acordo com números fornecidos pelo
IBGE, mais de 45 milhões de cidadãos brasileiros possuem alguma deficiência
\cite{DAP:Guia-de-Boas-Praticas}. Dificuldades para interagir e compreender o
conteúdo de uma aplicação web, não conseguir concluir cadastros ou pagamentos e
falta de botões acessíveis podem se tornar um grande empecilho ao indivíduo.

Quando conteúdos presentes na internet, em aplicativos para telefone, vídeos nas
plataformas digitais e conteúdos televisivos são acessíveis, todas as pessoas
são beneficiadas, especialmente as que possuem algum tipo de deficiência,
oferecendo conforto e segurança a este público-alvo.

As diretrizes do WCAG do W3C oferecem um caminho acessível à web, com a
acessibilidade sendo tratada em três grandes pontos: design, conteúdo e
desenvolvimento. O conceito de \textit{device-agnostic} é o qual o WCAG se
baseia, o que significa que a s recomendações se referem, com contrastes e
botões sendo acessíveis tanto no computador, como nos aparelhos móveis
\cite{DAP:Guia-de-Boas-Praticas}.

Ao final desta etapa, espera-se do profissional de TI que:

\begin{itemize}
  \item conheça a necessidade de ser acessível na contemporaneidade;
  \item identifique a importância do material para consultas do time de TI; e
  \item
    compreenda o impacto que introduzir acessibilidade no cotidiano do
    desenvolvimento pode acarretar na população.
\end{itemize}

\chapter{Modelo de Acessibilidade}

O Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico (eMAG) consiste em um conjunto
de recomendações a ser considerado para que o processo de acessibilidade dos
sites e portais do governo brasileiro seja conduzido de forma padronizada e de
fácil implementação. Ele é coerente com as necessidades brasileiras e em
conformidade com os padrões internacionais, sendo formulado para orientar
profissionais que tenham contato com publicação de informações ou serviços na
internet a desenvolver, alterar e/ou adequar páginas, sites e portais,
tornando-os acessíveis ao maior número de pessoas possível.

\section{O Acesso de Pessoas com Deficiência}

Quatro principais situações vivenciadas por usuários com deficiência são:

\begin{enumerate}
  \item
    acesso ao computador sem o mouse (pessoas com deficiência visual,
    dificuldade de controle dos movimentos, paralisia ou amputação de um membro
    superior);
  \item
    acesso ao computador sem teclado (pessoas com amputações, grandes limitações
    de movimentos ou falta de força nos membros superiores);
  \item acesso ao computador sem monitor (pessoas com deficiência visual); e
  \item acesso ao computador sem áudio (pessoas com deficiência auditiva).
\end{enumerate}

Muitas vezes, a deficiência não é severa o suficiente a ponto de se tornar uma
barreira à utilização dos aparelhos tecnológicos. Entretanto, nos quatro tipos
de situações citadas anteriormente, barreiras de acessibilidade são encontradas,
dificultando o acesso ao conteúdo. Por serem as quatro principais situações
encontradas, muitos sistemas web englobam apenas políticas de desenvolvimento
que entreguem acessibilidade a tal público. Entretanto, por não serem apenas as
únicas deficiências que sofrem com acessibilidade, os projetos presentes na
internet devem englobar desde diferentes níveis de acessibilidade, faixa etária
e pouca experiência de computador, bem como ser compatível com as tecnologias
usadas para o acesso àquela informação específica.

É importante ressaltar que, por mais que também existam recursos responsáveis
por auxiliar PCDs na web, como os teclados adaptados, ampliadores de tela e
mouses especiais, tais ferramentas não são capazes de conferir toda a
acessibilidade que o usuário precisa para que ele tenha uma boa experiência.
Dessa forma, desenvolver a página de acordo com os padrões web e as
recomendações de acessibilidade são intrinsecamente importantes para todo
projeto.

\section{O Processo para Desenvolver Sistemas de Informação Acessíveis}

A acessibilidade na internet refere-se a garantir acesso facilitado para
qualquer indivíduo que, independente de suas condições mundanas, consiga
concluir seu objetivo. Dito isso, para desenvolver tais sistemas, três passos
são considerados:

\begin{enumerate}
  \item seguir os padrões web;
  \item seguir as diretrizes ou recomendações de acessibilidade; e
  \item realizar a avaliação de acessibilidade.
\end{enumerate}

\section{Padrões Web}

Para que a acessibilidade necessária seja conferida ao sistema web, o código
deve estar nos padrões internacionais definidos pelo W3C. Estes padrões,
conhecidos como \textit{web standards}, são um conjunto de recomendações que
visam padronizar todo conteúdo que esteja na internet, possibilitando melhores
práticas de desenvolvimento de páginas. Normas do HTML, XML, XHTML e do CSS
devem ser seguidas tanto na formatação semântica, como na sintática, com cada
elemento utilizado tenho um significado apropriado, valor e propósito.

Esta conformidade permite que qualquer acesso à informação seja interpretado da
mesma forma e adequadamente por todos os indivíduos que a encontrem, seja por
meio dos navegadores, leitores de tela, dispositivos móveis, etc. Páginas que
não possuem código de acordo com os padrões do W3C apresentam comportamento
imprevisível e, na maioria das vezes, dificultam o acesso à informação.

\section{Recomendações de Acessibilidade}

As recomendações de acessibilidade explicam como tornar o conteúdo web acessível
a todas as pessoas, sendo importante para criadores de conteúdo e programadores
de ferramentas para criação de conteúdo, com sua principal documentação sendo a
WCAG, desenvolvida pelo consórcio W3C a partir da criação do WAI (Web
Accessibility Initiative). O WAI ainda desenvolveu especificações para
aplicações web, ainda boa parte em status de ``rascunho'', chamados WAI-ARIA,
que busca resolver muitos dos problemas da camada de comportamento (DOM), sendo
parte já implementada por alguns navegadores. Por fim, o eMAG é o documento que
norteia o desenvolvimento de sites e portais acessíveis no âmbito do Governo
Federal.

\section{Avaliação de Acessibilidade}

O teste da acessibilidade é importante para verificar se os padrões web e
diretrizes de acessibilidade foram garantidos durante a fase de desenvolvimento
da aplicação. No caso dos padrões web, validadores automáticos se fazem
presentes. Já para acessibilidade, é necessário realizar uma validação
automática, por meio de softwares ou serviços online que ajudam a determinar se
um site respeitou ou não as recomendações de acessibilidade, gerando um
relatório de erros.

Apesar de tornarem a avaliação de acessibilidade mais rápida e menos trabalhosa,
os validadores automáticos por si só não determinam se um site está ou não
acessível, o que torna uma validação manual posterior necessária. Por meio da
validação manual, um checklist de validação humana é utilizado com o intuito de
que todos os problemas de acessibilidade em um site que não são detectados
mecanicamente pelos validadores sejam alcançados e tratados de forma correta,
com correções e novos testes após cada teste.

Os passos sugeridos para a avaliação de acessibilidade em um sistema de
informação web, de acordo com o eMAG, são:

\begin{enumerate}
  \item
    validar os \textbf{códigos do conteúdo HTML} e \textbf{das folhas de
    estilo};
  \item
    verificar o \textbf{fluxo de leitura da página}. A forma mais simples é
    inibir o CSS, imagens e scripts, lendo apenas o HTML da página. Boa parte
    dos navegadores possuem ferramentas ou extensões que permitem essa
    visualização;
  \item
    realizar a validação automática de acessibilidade utilizando o ASES e outros
    avaliadores automáticos;
  \item
    realizar a validação manual. A validação manual é uma etapa essencial na
    avaliação de acessibilidade de um site, já que os validadores automáticos
    não são capazes de detectar todos os problemas de acessibilidade em um site,
    pois muitos aspectos requerem um julgamento humano. Por exemplo, validadores
    automáticos conseguem detectar se o atributo para descrever imagens foi
    utilizado em todas as imagens do site, mas somente uma pessoa poderá
    verificar se a descrição da imagem está adequada ao seu conteúdo. Para
    realizar uma validação manual efetiva, o desenvolvedor deverá ter
    conhecimento sobre as diferentes tecnologias, as barreiras de acessibilidade
    enfrentadas por pessoas com deficiência e as técnicas ou recomendações de
    acessibilidade. A validação manual deve ser feita preferencialmente com
    dispositivos de tecnologia assistiva como leitores de tela. Deve-se
    percorrer toda página apenas utilizando teclado, verificando comportamentos,
    atalhos, folhas alternativas de contraste, se os textos alternativos estão
    descritos de acordo com a imagem e seu contexto, entre outros; e
  \item
    teste com usuários reais. Outra etapa essencial da validação de uma página é
    a realização de testes com usuários reais (PCD ou limitações técnicas). Um
    usuário real poderá dizer se um site está realmente acessível, compreensível
    e com boa usabilidade e não simplesmente tecnicamente acessível. Quanto
    maior e mais diversificado o número de usuários reais participando da
    avaliação de acessibilidade, mais eficaz e robusto será o resultado.
\end{enumerate}

\section{Manutenção de Acessibilidade}

A promoção da acessibilidade é um processo contínuo, recomenda-se que testes
sejam realizados, de forma pontual, a cada alteração de conteúdo e validações
globais em espaços determinados de tempo. O intervalo depende de diversos
fatores, mas a recomendação é que se valide o site todo quando for feita a
atualização do sistema de gestão de conteúdo ou mudança de design.

\section{Recomendações de Acessibilidade}

Os padrões de acessibilidade compreendem recomendações ou diretrizes que visam
tornar o conteúdo web acessível a todas as pessoas, inclusive às pessoas com
deficiência, destinando-se aos autores de páginas, projetistas de sites e aos
desenvolvedores de ferramentas para criação de conteúdo. Para facilitar a
implementação das recomendações, no eMAG elas são separadas por seções de acordo
com as necessidades de implementação:

\begin{itemize}
  \item marcação;
  \item comportamento (DOM);
  \item conteúdo/informação;
  \item apresentação/design;
  \item multimídia; e
  \item formulários.
\end{itemize}

\subsection{Marcação}

\begin{enumerate}
  \item respeitar os padrões web;
  \item organizar o código HTML de forma lógica e semântica;
  \item utilizar corretamente os níveis de cabeçalho;
  \item irdenar de forma lógica e intuitiva a leitura e tabulação;
  \item fornecer âncoras para ir direto a um bloco de conteúdo;
  \item não utilizar tabelas para diagramação;
  \item separar links adjacentes;
  \item dividir as áreas de informação; e
  \item não abrir novas instâncias sem a solicitação do usuário.
\end{enumerate}

\subsection{Comportamento (DOM)}

\begin{enumerate}
  \item disponibilizar todas as funções da página via teclado;
  \item garantir que os objetos programáveis sejam acessíveis;
  \item não criar páginas com atualização automática periódica;
  \item não utilizar redirecionamento automático de páginas;
  \item fornecer alternativa para modificar limite de tempo;
  \item não incluir situações com intermitência de tela; e
  \item
    assegurar o controle do usuário sobre as alterações temporais do conteúdo.
\end{enumerate}

\subsection{Conteúdo/Informação}

\begin{enumerate}
  \item identificar o idioma principal da página;
  \item informar mudança de idioma no conteúdo;
  \item oferecer um título descritivo e informativo à página;
  \item informar o usuário sobre sua localização na página;
  \item descrever links clara e sucintamente;
  \item fornecer alternativa em texto para as imagens do sítio;
  \item utilizar mapas de imagem de forma acessível;
  \item disponibilizar documentos em formatos acessíveis;
  \item em tabelas, utilizar títulos e resumos de forma apropriada;
  \item associar células de dados às células de cabeçalho;
  \item garantir a leitura e compreensão das informações; e
  \item
    disponibilizar uma explicação para siglas, abreviaturas e palavras incomuns.
\end{enumerate}

\subsection{Apresentação/Design}

\begin{enumerate}
  \item oferecer contraste mínimo entre plano de fundo e primeiro plano;
  \item
    não utilizar apenas cor ou outras características sensoriais para
    diferenciar elementos;
  \item permitir redimensionamento sem perda de funcionalidade; e
  \item possibilitar que o elemento com foco seja visualmente evidente.
\end{enumerate}

\subsection{Multimídia}

\begin{enumerate}
  \item fornecer alternativa para vídeo;
  \item fornecer alternativa para áudio;
  \item oferecer audiodescrição para vídeo pré-gravado;
  \item fornecer controle de áudio para som; e
  \item fornecer controle de animação.
\end{enumerate}

\subsection{Formulários}

\begin{enumerate}
  \item fornecer alternativa em texto para os botões de imagem de formulários;
  \item associar etiquetas aos seus campos;
  \item estabelecer uma ordem lógica de navegação;
  \item não provocar automaticamente alteração no contexto;
  \item fornecer instruções para entrada de dados;
  \item
    identificar e descrever erros de entrada de dados e confirmar o envio das
    informações;
  \item agrupar campos de formulário; e
  \item fornecer estratégias de segurança específicas ao invés de CAPTCHA.
\end{enumerate}

\section{Elementos Padronizados de Acessibilidade Digital no Governo Federal}

Os elementos padronizados de acessibilidade digital que devem estar presentes em
todos os sites do Governo Federal para facilitar o acesso ao cidadão:

\begin{itemize}
  \item teclas de atalho;
  \item primeira folha de contraste;
  \item barra de acessibilidade;
  \item apresentação do mapa do site; e
  \item página com a descrição dos recursos de acessibilidade.
\end{itemize}

\subsection{Teclas de Atalho}

Deverão ser disponibilizados atalhos por teclado para pontos estratégicos da
página, permitindo que o usuário possa ir diretamente a esses pontos. Eles devem
funcionar através de números precedidos da tecla padrão de cada navegador, sendo
os atalhos que devem existir os seguintes:

\begin{enumerate}
  \item para ir ao conteúdo;
  \item para ir ao menu principal; e
  \item para ir à caixa de pesquisa.
\end{enumerate}

As dicas dos atalhos deverão ser disponibilizadas na barra de acessibilidade e
na página sobre a acessibilidade do site, já comentada anteriormente.

\subsection{Primeira Folha de Contraste}

O contraste deve gerar uma página em que a relação entre o plano de fundo e os
elementos do primeiro plano seja de, no mínimo, 7:1 (chamado de contraste
otimizado). Desta forma, a folha principal de alto contraste deve obedecer a
seguinte configuração de cores:

\begin{enumerate}
  \item cor de fundo: alterar para preto (\texttt{\#000000});
  \item cor de texto: alterar para branco (\texttt{\#FFFFFF});
  \item
    links: modo normal deve ser sublinhado (diferenciar do texto normal), assim
    como o modo \textit{hover} e o modo \textit{active}. Link alterado para
    amarelo (\texttt{\#FFF333});
  \item ícones: todos os ícones devem ser brancos;
  \item
    linhas e contornos: linhas e contornos de elementos devem ser alterados para
    branco.
\end{enumerate}

\chapter{Conclusão}

\postextual

\bibliography{refs}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
